梁錦祥：香港烈女

#癲狗編輯室
#梁錦祥

一個年僅十六歲的女孩，在二零一九年暑假不是吃喝玩樂、旅行、追星、談戀愛，而是選擇走上街頭捍衛香港。從今日開始，暴動罪檢控令她走上一條人生崎嶇之路，面對漫長的訴訟過程。是誰讓這一代如此沉重？一名年近半百的女網民如此問。身為一個資深記者，我從八十年代開始觀察社運圈子，認識不少圈中人，從未見過像今日參與示威的年輕人數目如此多，女性比例如此高，行動如此慘烈。不足九十磅體重，柔弱的身軀，照樣企在最前線，捱警棍、催淚彈…一幅身穿黑衣，被綁在欄杆的年青女示威者等待解上警車照片（應是七二八中上環事件中被捕）令人心痛。這𥚃沒有港女，只有香港烈女。是誰讓這一代如此沉重？答案很簡單，就是我們這些成年人。前人種樹，後人遮蔭。若我們當年肯衝，他們今日就毋須沉重；他們今天衝，下一代便有享受民主自由的機會。我們須為當年的懦弱退縮懺悔。

放走元朗白衣恐怖分子，大規模以「暴動」罪檢控示威人士，不單止不會起震攝作用，反之激起更大民憤，而且怒火燃燒到專業界别。繼早前有匿名刑事檢控科律師發公開信，批評部分執法人員在七二一元朗恐襲中與暴徒狼狽為奸，昨日（七月三十一日）有自稱「一羣檢控人員」，以律政司信箋發公開信，點名批評律政司司長鄭若驊在處理牽涉大型公衆活動案件時，「主要考慮政治因素」，視檢控原則如糞土。這批匿名律政司檢控人員亦批評刑事檢控專員梁卓然不能做好把關工作。他們形容香港法治面臨前所未有的衝擊，絕對支持成立獨立委員會調查七二一事件。

這批匿名檢控人員也是太懦弱。他們根本就要反對告「暴動」罪，因為自從二零一六年開始，整個檢控動機就是政治鎮壓。從今次四十四位被控「暴動」罪市民PROFILE可見，他們當中有飛機師、教師、注册護士。再將這些中産社會背景對照參與元朗恐襲的黑社會，便可知道每次遊行示威演變成街頭衝突的主要因素在特區政府本身，而非示威者。必須再強調，律政司成為政治打壓工具並非始於今天，只是元朗恐襲太離譜，中産專業人士也無法視而不見。專業界怒火將燃燒至最保守的金融界人士。他們稍後也會發聲抗議。

從技術層面看，律政司今次檢控倉卒粗糙，令人懷疑很多搜證工作根本未完成已進行起訴。這當然是特區公安成功挾持政府所致。從這個角度看，除非整個法院系統也被挾持，否則這個「暴動」官司還不能説完全悲觀。不過，官司纏訟多年，花費鉅大，當事人，特別是年輕人此刻沉重心境不是局外人所能理解。再者，經過黃台仰、李東昇等人取得海外政治庇護前科，法庭極可能禁止被控人士離境。總而言之，這四十四位市民現在最需要的是全方位，包括心理上、法律上、經濟上的支援，而相信各方人士及組織正在努力中。

昨天風暴已過，但香港的政治風暴方興未艾。八月五日的大罷工是重大考驗。港人素來視返工為神聖不可侵犯。今次有多少人會嚮應是疑問。但假如罷工成功，那將會為所有參與示威的港人強力打氣。那些站在最前線的抗爭者也會知道，他們的犧牲和付出沒有白費。

梁錦祥